

你好，我是陈天。

经历了基础篇和进阶篇中两讲的构建和优化，到现在，我们的KV server 核心功能已经比较完善了。不知道你有没有注意，之前一直在使用一个神秘的 [async-prost](https://github.com/tyrchen/async-prost) 库，我们神奇地完成了TCP frame 的封包和解包。是怎么完成的呢？

async-prost 是我仿照 Jonhoo 的 [async-bincode](https://github.com/jonhoo/async-bincode) 做的一个处理 protobuf frame 的库，它可以和各种网络协议适配，包括 TCP/WebSocket/HTTP2 等。由于考虑通用性，它的抽象级别比较高，用了大量的泛型参数，主流程如下图所示：-
![](assets/5afafe8646ee8b05b69a463ab5f5554f.png)

主要的思路就是在序列化数据的时候，添加一个头部来提供 frame 的长度，反序列化的时候，先读出头部，获得长度，再读取相应的数据。感兴趣的同学可以去看代码，这里就不展开了。

今天我们的挑战就是，在上一次完成的 KV server 的基础上，来试着不依赖 async-prost，自己处理封包和解包的逻辑。如果你掌握了这个能力，配合 protobuf，就可以设计出任何可以承载实际业务的协议了。

如何定义协议的 Frame？
--------------

protobuf 帮我们解决了协议消息如何定义的问题，然而一个消息和另一个消息之间如何区分，是个伤脑筋的事情。我们需要定义合适的分隔符。

分隔符 + 消息数据，就是一个 Frame。之前在28网络开发[那一讲]简单说过如何界定一个frame。

很多基于 TCP 的协议会使用 \\r\\n 做分隔符，比如 FTP；也有使用消息长度做分隔符的，比如 gRPC；还有混用两者的，比如 Redis 的 RESP；更复杂的如 HTTP，header 之间使用 \\r\\n 分隔，header/body 之间使用 \\r\\n\\r\\n，header 中会提供 body 的长度等等。

“\\r\\n” 这样的分隔符，适合协议报文是 ASCII 数据；而通过长度进行分隔，适合协议报文是二进制数据。**我们的 KV Server 承载的 protobuf 是二进制，所以就在 payload 之前放一个长度，来作为 frame 的分隔**。

这个长度取什么大小呢？如果使用 2 个字节，那么 payload 最大是 64k；如果使用 4 个字节，payload 可以到 4G。一般的应用取 4 个字节就足够了。如果你想要更灵活些，也可以使用 [varint](https://en.wikipedia.org/wiki/Variable-length_quantity)。

tokio 有个 tokio-util 库，已经帮我们处理了和 frame 相关的封包解包的主要需求，包括 LinesDelimited（处理 \\r\\n 分隔符）和 LengthDelimited（处理长度分隔符）。我们可以使用它的 [LengthDelimitedCodec](https://docs.rs/tokio-util/0.6.8/tokio_util/codec/length_delimited/index.html) 尝试一下。

首先在 Cargo.toml 里添加依赖：

    [dev-dependencies]
    ...
    tokio-util = { version = "0.6", features = ["codec"]}
    ...
    

然后创建 examples/server_with_codec.rs 文件，添入如下代码：

    use anyhow::Result;
    use futures::prelude::*;
    use kv2::{CommandRequest, MemTable, Service, ServiceInner};
    use prost::Message;
    use tokio::net::TcpListener;
    use tokio_util::codec::{Framed, LengthDelimitedCodec};
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
        let service: Service = ServiceInner::new(MemTable::new()).into();
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        info!("Start listening on {}", addr);
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            info!("Client {:?} connected", addr);
            let svc = service.clone();
            tokio::spawn(async move {
                let mut stream = Framed::new(stream, LengthDelimitedCodec::new());
                while let Some(Ok(mut buf)) = stream.next().await {
                    let cmd = CommandRequest::decode(&buf[..]).unwrap();
                    info!("Got a new command: {:?}", cmd);
                    let res = svc.execute(cmd);
                    buf.clear();
                    res.encode(&mut buf).unwrap();
                    stream.send(buf.freeze()).await.unwrap();
                }
                info!("Client {:?} disconnected", addr);
            });
        }
    }
    

你可以对比一下它和之前的 examples/server.rs 的差别，主要改动了这一行：

    // let mut stream = AsyncProstStream::<_, CommandRequest, CommandResponse, _>::from(stream).for_async();
    let mut stream = Framed::new(stream, LengthDelimitedCodec::new());
    

完成之后，我们打开一个命令行窗口，运行：`RUST_LOG=info cargo run --example server_with_codec --quiet`。然后在另一个命令行窗口，运行：`RUST_LOG=info cargo run --example client --quiet`。此时，服务器和客户端都收到了彼此的请求和响应，并且处理正常。

你这会是不是有点疑惑，为什么客户端没做任何修改也能和服务器通信？那是因为在目前的使用场景下，使用 AsyncProst 的客户端兼容 LengthDelimitedCodec。

如何撰写处理 Frame 的代码？
-----------------

[LengthDelimitedCodec](https://docs.rs/tokio-util/0.6.8/tokio_util/codec/length_delimited/index.html) 非常好用，它的代码也并不复杂，非常建议你有空研究一下。既然这一讲主要围绕网络开发展开，那么我们也来尝试一下撰写自己的对 Frame 处理的代码吧。

按照前面分析，我们在 protobuf payload 前加一个 4 字节的长度，这样，对端读取数据时，可以先读 4 字节，然后根据读到的长度，进一步读取满足这个长度的数据，之后就可以用相应的数据结构解包了。

为了更贴近实际，**我们把4字节长度的最高位拿出来作为是否压缩的信号**，如果设置了，代表后续的 payload 是 gzip 压缩过的 protobuf，否则直接是 protobuf：-
![](assets/712735ae12d0cdf39b3dcf5bb242f103.jpg)

按照惯例，还是先来定义处理这个逻辑的 trait：

    pub trait FrameCoder
    where
        Self: Message + Sized + Default,
    {
        /// 把一个 Message encode 成一个 frame
        fn encode_frame(&self, buf: &mut BytesMut) -> Result<(), KvError>;
        /// 把一个完整的 frame decode 成一个 Message
        fn decode_frame(buf: &mut BytesMut) -> Result<Self, KvError>;
    }
    

定义了两个方法：

* encode_frame() 可以把诸如 CommandRequest 这样的消息**封装**成一个 frame，写入传进来的 BytesMut；
* decode_frame() 可以把收到的一个完整的、放在 BytesMut 中的数据，**解封装**成诸如 CommandRequest 这样的消息。

如果要实现这个 trait，Self 需要实现了 prost::Message，大小是固定的，并且实现了 Default（prost 的需求）。

好，我们再写实现代码。首先创建 src/network 目录，并在其下添加两个文件[mod.rs](http://mod.rs) 和 [frame.rs](http://frame.rs)。然后在 src/network/mod.rs 里引入 src/network/frame.rs：

    mod frame;
    pub use frame::FrameCoder;
    

同时在 [lib.rs](http://lib.rs) 里引入 network：

    mod network;
    pub use network::*;
    

因为要处理 gzip 压缩，还需要在 Cargo.toml 中引入 [flate2](https://github.com/rust-lang/flate2-rs)，同时，因为今天这一讲引入了网络相关的操作和数据结构，我们需要把 tokio 从 dev-dependencies 移到 dependencies 里，为简单起见，就用 full features：

    [dependencies]
    ...
    flate2 = "1" # gzip 压缩
    ...
    tokio = { version = "1", features = ["full"] } # 异步网络库
    ...
    

然后，在 src/network/frame.rs 里添加 trait 和实现 trait 的代码：

    use std::io::{Read, Write};
    
    use crate::{CommandRequest, CommandResponse, KvError};
    use bytes::{Buf, BufMut, BytesMut};
    use flate2::{read::GzDecoder, write::GzEncoder, Compression};
    use prost::Message;
    use tokio::io::{AsyncRead, AsyncReadExt};
    use tracing::debug;
    
    /// 长度整个占用 4 个字节
    pub const LEN_LEN: usize = 4;
    /// 长度占 31 bit，所以最大的 frame 是 2G
    const MAX_FRAME: usize = 2 * 1024 * 1024 * 1024;
    /// 如果 payload 超过了 1436 字节，就做压缩
    const COMPRESSION_LIMIT: usize = 1436;
    /// 代表压缩的 bit（整个长度 4 字节的最高位）
    const COMPRESSION_BIT: usize = 1 << 31;
    
    /// 处理 Frame 的 encode/decode
    pub trait FrameCoder
    where
        Self: Message + Sized + Default,
    {
        /// 把一个 Message encode 成一个 frame
        fn encode_frame(&self, buf: &mut BytesMut) -> Result<(), KvError> {
            let size = self.encoded_len();
    
            if size >= MAX_FRAME {
                return Err(KvError::FrameError);
            }
    
            // 我们先写入长度，如果需要压缩，再重写压缩后的长度
            buf.put_u32(size as _);
    
            if size > COMPRESSION_LIMIT {
                let mut buf1 = Vec::with_capacity(size);
                self.encode(&mut buf1)?;
    
                // BytesMut 支持逻辑上的 split（之后还能 unsplit）
                // 所以我们先把长度这 4 字节拿走，清除
                let payload = buf.split_off(LEN_LEN);
                buf.clear();
    
                // 处理 gzip 压缩，具体可以参考 flate2 文档
                let mut encoder = GzEncoder::new(payload.writer(), Compression::default());
                encoder.write_all(&buf1[..])?;
    
                // 压缩完成后，从 gzip encoder 中把 BytesMut 再拿回来
                let payload = encoder.finish()?.into_inner();
                debug!("Encode a frame: size {}({})", size, payload.len());
    
                // 写入压缩后的长度
                buf.put_u32((payload.len() | COMPRESSION_BIT) as _);
    
                // 把 BytesMut 再合并回来
                buf.unsplit(payload);
    
                Ok(())
            } else {
                self.encode(buf)?;
                Ok(())
            }
        }
    
        /// 把一个完整的 frame decode 成一个 Message
        fn decode_frame(buf: &mut BytesMut) -> Result<Self, KvError> {
            // 先取 4 字节，从中拿出长度和 compression bit
            let header = buf.get_u32() as usize;
            let (len, compressed) = decode_header(header);
            debug!("Got a frame: msg len {}, compressed {}", len, compressed);
    
            if compressed {
                // 解压缩
                let mut decoder = GzDecoder::new(&buf[..len]);
                let mut buf1 = Vec::with_capacity(len * 2);
                decoder.read_to_end(&mut buf1)?;
                buf.advance(len);
    
                // decode 成相应的消息
                Ok(Self::decode(&buf1[..buf1.len()])?)
            } else {
                let msg = Self::decode(&buf[..len])?;
                buf.advance(len);
                Ok(msg)
            }
        }
    }
    
    impl FrameCoder for CommandRequest {}
    impl FrameCoder for CommandResponse {}
    
    fn decode_header(header: usize) -> (usize, bool) {
        let len = header & !COMPRESSION_BIT;
        let compressed = header & COMPRESSION_BIT == COMPRESSION_BIT;
        (len, compressed)
    }
    

这段代码本身并不难理解。我们直接为 FrameCoder 提供了缺省实现，然后 CommandRequest/CommandResponse 做了空实现。其中使用了之前介绍过的 bytes 库里的 BytesMut，以及新引入的 GzEncoder/GzDecoder。你可以按照 [20 讲]介绍的阅读源码的方式，了解这几个数据类型的用法。最后还写了个辅助函数 decode_header()，让 decode_frame() 的代码更直观一些。

如果你有些疑惑为什么 `COMPRESSION_LIMIT` 设成 1436？

这是因为以太网的 MTU 是 1500，除去 IP 头 20 字节、TCP 头 20 字节，还剩 1460；一般 TCP 包会包含一些 Option（比如 timestamp），IP 包也可能包含，所以我们预留 20 字节；再减去 4 字节的长度，就是**1436，不用分片的最大消息长度。如果大于这个，很可能会导致分片，我们就干脆压缩一下**。

现在，CommandRequest/CommandResponse 就可以做 frame 级别的处理了，我们写一些测试验证是否工作。还是在 src/network/frame.rs 里，添加测试代码：

    #[cfg(test)]
    mod tests {
        use super::*;
        use crate::Value;
        use bytes::Bytes;
    
        #[test]
        fn command_request_encode_decode_should_work() {
            let mut buf = BytesMut::new();
    
            let cmd = CommandRequest::new_hdel("t1", "k1");
            cmd.encode_frame(&mut buf).unwrap();
    
            // 最高位没设置
            assert_eq!(is_compressed(&buf), false);
    
            let cmd1 = CommandRequest::decode_frame(&mut buf).unwrap();
            assert_eq!(cmd, cmd1);
        }
    
        #[test]
        fn command_response_encode_decode_should_work() {
            let mut buf = BytesMut::new();
    
            let values: Vec<Value> = vec![1.into(), "hello".into(), b"data".into()];
            let res: CommandResponse = values.into();
            res.encode_frame(&mut buf).unwrap();
    
            // 最高位没设置
            assert_eq!(is_compressed(&buf), false);
    
            let res1 = CommandResponse::decode_frame(&mut buf).unwrap();
            assert_eq!(res, res1);
        }
    
        #[test]
        fn command_response_compressed_encode_decode_should_work() {
            let mut buf = BytesMut::new();
    
            let value: Value = Bytes::from(vec![0u8; COMPRESSION_LIMIT + 1]).into();
            let res: CommandResponse = value.into();
            res.encode_frame(&mut buf).unwrap();
    
            // 最高位设置了
            assert_eq!(is_compressed(&buf), true);
    
            let res1 = CommandResponse::decode_frame(&mut buf).unwrap();
            assert_eq!(res, res1);
        }
    
        fn is_compressed(data: &[u8]) -> bool {
            if let &[v] = &data[..1] {
                v >> 7 == 1
            } else {
                false
            }
        }
    }
    

这个测试代码里面有从 [u8; N] 到 Value（`b"data".into()`） 以及从 Bytes 到 Value 的转换，所以我们需要在 src/pb/mod.rs 里添加 From trait 的相应实现：

    impl<const N: usize> From<&[u8; N]> for Value {
        fn from(buf: &[u8; N]) -> Self {
            Bytes::copy_from_slice(&buf[..]).into()
        }
    }
    
    impl From<Bytes> for Value {
        fn from(buf: Bytes) -> Self {
            Self {
                value: Some(value::Value::Binary(buf)),
            }
        }
    }
    

运行 `cargo test` ，所有测试都可以通过。

到这里，我们就完成了 Frame 的序列化（encode_frame）和反序列化（decode_frame），并且用测试确保它的正确性。**做网络开发的时候，要尽可能把实现逻辑和 IO 分离，这样有助于可测性以及应对未来 IO 层的变更**。目前，这个代码没有触及任何和 socket IO 相关的内容，只是纯逻辑，接下来我们要将它和我们用于处理服务器客户端的 TcpStream 联系起来。

在进一步写网络相关的代码前，还有一个问题需要解决：decode_frame() 函数使用的 BytesMut，是如何从 socket 里拿出来的？显然，先读 4 个字节，取出长度 N，然后再读 N 个字节。这个细节和 frame 关系很大，所以还需要在 src/network/frame.rs 里写个辅助函数 read_frame()：

    /// 从 stream 中读取一个完整的 frame
    pub async fn read_frame<S>(stream: &mut S, buf: &mut BytesMut) -> Result<(), KvError>
    where
        S: AsyncRead + Unpin + Send,
    {
        let header = stream.read_u32().await? as usize;
        let (len, _compressed) = decode_header(header);
    		// 如果没有这么大的内存，就分配至少一个 frame 的内存，保证它可用
        buf.reserve(LEN_LEN + len);
        buf.put_u32(header as _);
        // advance_mut 是 unsafe 的原因是，从当前位置 pos 到 pos + len，
        // 这段内存目前没有初始化。我们就是为了 reserve 这段内存，然后从 stream
        // 里读取，读取完，它就是初始化的。所以，我们这么用是安全的
        unsafe { buf.advance_mut(len) };
        stream.read_exact(&mut buf[LEN_LEN..]).await?;
        Ok(())
    }
    

在写 read_frame() 时，我们不希望它只能被用于 TcpStream，这样太不灵活，**所以用了泛型参数 S，要求传入的 S 必须满足 AsyncRead + Unpin + Send**。我们来看看这3个约束。

[AsyncRead](https://docs.rs/tokio/1.12.0/tokio/io/trait.AsyncRead.html) 是 tokio 下的一个 trait，用于做异步读取，它有一个方法 poll_read()：

    pub trait AsyncRead {
        fn poll_read(
            self: Pin<&mut Self>, 
            cx: &mut Context<'_>, 
            buf: &mut ReadBuf<'_>
        ) -> Poll<Result<()>>;
    }
    

一旦某个数据结构实现了 AsyncRead，它就可以使用 [AsyncReadExt](https://docs.rs/tokio/1.12.0/tokio/io/trait.AsyncReadExt.html) 提供的多达 29 个辅助方法。这是因为任何实现了 AsyncRead 的数据结构，都自动实现了 AsyncReadExt：

    impl<R: AsyncRead + ?Sized> AsyncReadExt for R {}
    

我们虽然还没有正式学怎么做异步处理，但是之前已经看到了很多 async/await 的代码。

**异步处理，目前你可以把它想象成一个内部有个状态机的数据结构**，异步运行时根据需要不断地对其做 poll 操作，直到它返回 Poll::Ready，说明得到了处理结果；如果它返回 Poll::Pending，说明目前还无法继续，异步运行时会将其挂起，等下次某个事件将这个任务唤醒。

对于 Socket 来说，读取 socket 就是一个不断 poll_read() 的过程，直到读到了满足 ReadBuf 需要的内容。

至于 Send 约束，很好理解，S 需要能在不同线程间移动所有权。对于 Unpin 约束，未来讲 Future 的时候再具体说。现在你就权且记住，如果编译器抱怨一个泛型参数 “cannot be unpinned” ，一般来说，这个泛型参数需要加 Unpin 的约束。你可以试着把 Unpin 去掉，看看编译器的报错。

好，既然又写了一些代码，自然需为其撰写相应的测试。但是，要测 read_frame() 函数，需要一个支持 AsyncRead 的数据结构，虽然 TcpStream 支持它，但是我们不应该在单元测试中引入太过复杂的行为。**为了测试 read_frame() 而建立 TCP 连接，显然没有必要。怎么办**？

在[第 25 讲]，我们聊过测试代码和产品代码同等的重要性，所以，在开发中，也要为测试代码创建合适的生态环境，让测试简洁、可读性强。那这里，我们就创建一个简单的数据结构，使其实现 AsyncRead，这样就可以“单元”测试 read_frame() 了。

在 src/network/frame.rs 里的 mod tests 下加入：

    #[cfg(test)]
    mod tests {
    		struct DummyStream {
            buf: BytesMut,
        }
    
        impl AsyncRead for DummyStream {
            fn poll_read(
                self: std::pin::Pin<&mut Self>,
                _cx: &mut std::task::Context<'_>,
                buf: &mut tokio::io::ReadBuf<'_>,
            ) -> std::task::Poll<std::io::Result<()>> {
    						// 看看 ReadBuf 需要多大的数据
                let len = buf.capacity();
    
                // split 出这么大的数据
                let data = self.get_mut().buf.split_to(len);
    
                // 拷贝给 ReadBuf
                buf.put_slice(&data);
    
                // 直接完工
                std::task::Poll::Ready(Ok(()))
            }
        }
    }
    

因为只需要保证 AsyncRead 接口的正确性，所以不需要太复杂的逻辑，我们就放一个 buffer，poll_read() 需要读多大的数据，我们就给多大的数据。有了这个 DummyStream，就可以测试 read_frame() 了：

    #[tokio::test]
    async fn read_frame_should_work() {
        let mut buf = BytesMut::new();
        let cmd = CommandRequest::new_hdel("t1", "k1");
        cmd.encode_frame(&mut buf).unwrap();
        let mut stream = DummyStream { buf };
    
        let mut data = BytesMut::new();
        read_frame(&mut stream, &mut data).await.unwrap();
    
        let cmd1 = CommandRequest::decode_frame(&mut data).unwrap();
        assert_eq!(cmd, cmd1);
    }
    

运行 “cargo test”，测试通过。如果你的代码无法编译，可以看看编译错误，是不是缺了一些 use 语句来把某些数据结构和 trait 引入。你也可以对照 GitHub 上的代码修改。

让网络层可以像 AsyncProst 那样方便使用
-------------------------

现在，我们的 frame 已经可以正常工作了。接下来要构思一下，服务端和客户端该如何封装。

对于服务器，我们期望可以对 accept 下来的 TcpStream 提供一个 process() 方法，处理协议的细节：

    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        let service: Service = ServiceInner::new(MemTable::new()).into();
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        info!("Start listening on {}", addr);
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            info!("Client {:?} connected", addr);
            let stream = ProstServerStream::new(stream, service.clone());
            tokio::spawn(async move { stream.process().await });
        }
    }
    

这个 process() 方法，实际上就是对 examples/server.rs 中 tokio::spawn 里的 while loop 的封装：

    while let Some(Ok(cmd)) = stream.next().await {
        info!("Got a new command: {:?}", cmd);
        let res = svc.execute(cmd);
        stream.send(res).await.unwrap();
    }
    

对客户端，我们也希望可以直接 execute() 一个命令，就能得到结果：

    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        // 连接服务器
        let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
    
        let mut client = ProstClientStream::new(stream);
    
        // 生成一个 HSET 命令
        let cmd = CommandRequest::new_hset("table1", "hello", "world".to_string().into());
    
        // 发送 HSET 命令
        let data = client.execute(cmd).await?;
        info!("Got response {:?}", data);
    
        Ok(())
    }
    

这个 execute()，实际上就是对 examples/client.rs 中发送和接收代码的封装：

    client.send(cmd).await?;
    if let Some(Ok(data)) = client.next().await {
        info!("Got response {:?}", data);
    }
    

这样的代码，看起来很简洁，维护起来也很方便。

好，先看服务器处理一个 TcpStream 的数据结构，它需要包含 TcpStream，还有我们之前创建的用于处理客户端命令的 Service。所以，让服务器处理 TcpStream 的结构包含这两部分：

    pub struct ProstServerStream<S> {
        inner: S,
        service: Service,
    }
    

而客户端处理 TcpStream 的结构就只需要包含 TcpStream：

    pub struct ProstClientStream<S> {
        inner: S,
    }
    

这里，依旧使用了泛型参数 S。未来，如果要支持 WebSocket，或者在 TCP 之上支持 TLS，它都可以让我们无需改变这一层的代码。

接下来就是具体的实现。有了 frame 的封装，服务器的 process() 方法和客户端的 execute() 方法都很容易实现。我们直接在 src/network/mod.rs 里添加完整代码：

    mod frame;
    use bytes::BytesMut;
    pub use frame::{read_frame, FrameCoder};
    use tokio::io::{AsyncRead, AsyncWrite, AsyncWriteExt};
    use tracing::info;
    
    use crate::{CommandRequest, CommandResponse, KvError, Service};
    
    /// 处理服务器端的某个 accept 下来的 socket 的读写
    pub struct ProstServerStream<S> {
        inner: S,
        service: Service,
    }
    
    /// 处理客户端 socket 的读写
    pub struct ProstClientStream<S> {
        inner: S,
    }
    
    impl<S> ProstServerStream<S>
    where
        S: AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send,
    {
        pub fn new(stream: S, service: Service) -> Self {
            Self {
                inner: stream,
                service,
            }
        }
    
        pub async fn process(mut self) -> Result<(), KvError> {
            while let Ok(cmd) = self.recv().await {
                info!("Got a new command: {:?}", cmd);
                let res = self.service.execute(cmd);
                self.send(res).await?;
            }
            // info!("Client {:?} disconnected", self.addr);
            Ok(())
        }
    
        async fn send(&mut self, msg: CommandResponse) -> Result<(), KvError> {
            let mut buf = BytesMut::new();
            msg.encode_frame(&mut buf)?;
            let encoded = buf.freeze();
            self.inner.write_all(&encoded[..]).await?;
            Ok(())
        }
    
        async fn recv(&mut self) -> Result<CommandRequest, KvError> {
            let mut buf = BytesMut::new();
            let stream = &mut self.inner;
            read_frame(stream, &mut buf).await?;
            CommandRequest::decode_frame(&mut buf)
        }
    }
    
    impl<S> ProstClientStream<S>
    where
        S: AsyncRead + AsyncWrite + Unpin + Send,
    {
        pub fn new(stream: S) -> Self {
            Self { inner: stream }
        }
    
        pub async fn execute(&mut self, cmd: CommandRequest) -> Result<CommandResponse, KvError> {
            self.send(cmd).await?;
            Ok(self.recv().await?)
        }
    
        async fn send(&mut self, msg: CommandRequest) -> Result<(), KvError> {
            let mut buf = BytesMut::new();
            msg.encode_frame(&mut buf)?;
            let encoded = buf.freeze();
            self.inner.write_all(&encoded[..]).await?;
            Ok(())
        }
    
        async fn recv(&mut self) -> Result<CommandResponse, KvError> {
            let mut buf = BytesMut::new();
            let stream = &mut self.inner;
            read_frame(stream, &mut buf).await?;
            CommandResponse::decode_frame(&mut buf)
        }
    }
    

这段代码不难阅读，基本上和 frame 的测试代码大同小异。

当然了，我们还是需要写段代码来测试客户端和服务器交互的整个流程：

    #[cfg(test)]
    mod tests {
        use anyhow::Result;
        use bytes::Bytes;
        use std::net::SocketAddr;
        use tokio::net::{TcpListener, TcpStream};
    
        use crate::{assert_res_ok, MemTable, ServiceInner, Value};
    
        use super::*;
    
        #[tokio::test]
        async fn client_server_basic_communication_should_work() -> anyhow::Result<()> {
            let addr = start_server().await?;
    
            let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
            let mut client = ProstClientStream::new(stream);
    
            // 发送 HSET，等待回应
    
            let cmd = CommandRequest::new_hset("t1", "k1", "v1".into());
            let res = client.execute(cmd).await.unwrap();
    
            // 第一次 HSET 服务器应该返回 None
            assert_res_ok(res, &[Value::default()], &[]);
    
            // 再发一个 HSET
            let cmd = CommandRequest::new_hget("t1", "k1");
            let res = client.execute(cmd).await?;
    
            // 服务器应该返回上一次的结果
            assert_res_ok(res, &["v1".into()], &[]);
    
            Ok(())
        }
    
        #[tokio::test]
        async fn client_server_compression_should_work() -> anyhow::Result<()> {
            let addr = start_server().await?;
    
            let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
            let mut client = ProstClientStream::new(stream);
    
            let v: Value = Bytes::from(vec![0u8; 16384]).into();
            let cmd = CommandRequest::new_hset("t2", "k2", v.clone().into());
            let res = client.execute(cmd).await?;
    
            assert_res_ok(res, &[Value::default()], &[]);
    
            let cmd = CommandRequest::new_hget("t2", "k2");
            let res = client.execute(cmd).await?;
    
            assert_res_ok(res, &[v.into()], &[]);
    
            Ok(())
        }
    
        async fn start_server() -> Result<SocketAddr> {
            let listener = TcpListener::bind("127.0.0.1:0").await.unwrap();
            let addr = listener.local_addr().unwrap();
    
            tokio::spawn(async move {
                loop {
                    let (stream, _) = listener.accept().await.unwrap();
                    let service: Service = ServiceInner::new(MemTable::new()).into();
                    let server = ProstServerStream::new(stream, service);
                    tokio::spawn(server.process());
                }
            });
    
            Ok(addr)
        }
    }
    

测试代码基本上是之前 examples 下的 [server.rs/client.rs](http://server.rs/client.rs) 中的内容。我们测试了不做压缩和做压缩的两种情况。运行 `cargo test` ，应该所有测试都通过了。

正式创建 kv-server 和 kv-client
--------------------------

我们之前写了很多代码，真正可运行的 server/client 都是 examples 下的代码。现在我们终于要正式创建 kv-server/kv-client 了。

首先在 Cargo.toml 中，加入两个可执行文件：kvs（kv-server）和 kvc（kv-client）。还需要把一些依赖移动到 dependencies 下。修改之后，Cargo.toml 长这个样子：

    [package]
    name = "kv2"
    version = "0.1.0"
    edition = "2018"
    
    [[bin]]
    name = "kvs"
    path = "src/server.rs"
    
    [[bin]]
    name = "kvc"
    path = "src/client.rs"
    
    [dependencies]
    anyhow = "1" # 错误处理
    bytes = "1" # 高效处理网络 buffer 的库
    dashmap = "4" # 并发 HashMap
    flate2 = "1" # gzip 压缩
    http = "0.2" # 我们使用 HTTP status code 所以引入这个类型库
    prost = "0.8" # 处理 protobuf 的代码
    sled = "0.34" # sled db
    thiserror = "1" # 错误定义和处理
    tokio = { version = "1", features = ["full" ] } # 异步网络库
    tracing = "0.1" # 日志处理
    tracing-subscriber = "0.2" # 日志处理
    
    [dev-dependencies]
    async-prost = "0.2.1" # 支持把 protobuf 封装成 TCP frame
    futures = "0.3" # 提供 Stream trait
    tempfile = "3" # 处理临时目录和临时文件
    tokio-util = { version = "0.6", features = ["codec"]}
    
    [build-dependencies]
    prost-build = "0.8" # 编译 protobuf
    

然后，创建 src/client.rs 和 src/server.rs，分别写入下面的代码。src/client.rs：

    use anyhow::Result;
    use kv2::{CommandRequest, ProstClientStream};
    use tokio::net::TcpStream;
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        // 连接服务器
        let stream = TcpStream::connect(addr).await?;
    
        let mut client = ProstClientStream::new(stream);
    
        // 生成一个 HSET 命令
        let cmd = CommandRequest::new_hset("table1", "hello", "world".to_string().into());
    
        // 发送 HSET 命令
        let data = client.execute(cmd).await?;
        info!("Got response {:?}", data);
    
        Ok(())
    }
    

src/server.rs：

    use anyhow::Result;
    use kv2::{MemTable, ProstServerStream, Service, ServiceInner};
    use tokio::net::TcpListener;
    use tracing::info;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
        let addr = "127.0.0.1:9527";
        let service: Service = ServiceInner::new(MemTable::new()).into();
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        info!("Start listening on {}", addr);
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            info!("Client {:?} connected", addr);
            let stream = ProstServerStream::new(stream, service.clone());
            tokio::spawn(async move { stream.process().await });
        }
    }
    

这和之前的 client/server 的代码几乎一致，不同的是，我们使用了自己撰写的 frame 处理方法。

完成之后，我们可以打开一个命令行窗口，运行：`RUST_LOG=info cargo run --bin kvs --quiet`。然后在另一个命令行窗口，运行：`RUST_LOG=info cargo run --bin kvc --quiet`。此时，服务器和客户端都收到了彼此的请求和响应，并且处理正常。现在，我们的 KV server 越来越像回事了！

小结
--

网络开发是 Rust 下一个很重要的应用场景。tokio 为我们提供了很棒的异步网络开发的支持。

在开发网络协议时，你要确定你的 frame 如何封装，一般来说，长度 + protobuf 足以应付绝大多数复杂的协议需求。这一讲我们虽然详细介绍了自己该如何处理用长度封装 frame 的方法，其实 tokio-util 提供了 [LengthDelimitedCodec](https://docs.rs/tokio-util/0.6.8/tokio_util/codec/length_delimited/index.html)，可以完成今天关于 frame 部分的处理。如果你自己撰写网络程序，可以直接使用它。

**在网络开发的时候，如何做单元测试是一大痛点，我们可以根据其实现的接口，围绕着接口来构建测试数据结构**，比如 TcpStream 实现了 AsycnRead/AsyncWrite。考虑简洁和可读，为了测试read_frame() ，我们构建了 DummyStream 来协助测试。你也可以用类似的方式处理你所做项目的测试需求。

结构良好架构清晰的代码，一定是容易测试的代码，纵观整个项目，从 CommandService trait 和 Storage trait 的测试，一路到现在网络层的测试。如果使用 [tarpaulin](https://github.com/xd009642/tarpaulin) 来看测试覆盖率，你会发现，这个项目目前已经有 89%了，如果不算 src/server.rs 和 src/client.rs 的话，有接近 92% 的测试覆盖率。即便在生产环境的代码里，这也算是很高质量的测试覆盖率了。

    INFO cargo_tarpaulin::report: Coverage Results:
    || Tested/Total Lines:
    || src/client.rs: 0/9 +0.00%
    || src/network/frame.rs: 80/82 +0.00%
    || src/network/mod.rs: 65/66 +4.66%
    || src/pb/mod.rs: 54/75 +0.00%
    || src/server.rs: 0/11 +0.00%
    || src/service/command_service.rs: 120/129 +0.00%
    || src/service/mod.rs: 79/84 +0.00%
    || src/storage/memory.rs: 34/37 +0.00%
    || src/storage/mod.rs: 58/58 +0.00%
    || src/storage/sleddb.rs: 40/43 +0.00%
    ||
    89.23% coverage, 530/594 lines covered
    

### 思考题

1.  在设计 frame 的时候，如果我们的压缩方法不止 gzip 一种，而是服务器或客户端都会根据各自的情况，在需要的时候做某种算法的压缩。假设服务器和客户端都支持 gzip、lz4 和 zstd 这三种压缩算法。那么 frame 该如何设计呢？需要用几个 bit 来存放压缩算法的信息？
2.  目前我们的 client 只适合测试，你可以将其修改成一个完整的命令行程序么？小提示，可以使用 clap 或 structopt，用户可以输入不同的命令；或者做一个交互式的命令行，使用 [shellfish](https://docs.rs/shellfish) 或 [rustyline](https://github.com/kkawakam/rustyline)，就像 redis-cli 那样。
3.  试着使用 LengthDelimitedCodec 来重写 frame 这一层。

欢迎在留言区分享你的思考，感谢你的收听。你已经完成Rust学习的第36次打卡啦。

### 延伸阅读

[tarpaulin](https://github.com/xd009642/tarpaulin) 是 Rust 下做测试覆盖率的工具。因为使用了操作系统和 CPU 的特殊指令追踪代码的执行，所以它目前只支持 x86_64/Linux。测试覆盖率一般在 CI 中使用，所以有 Linux 的支持也足够了。

一般来说，我们在生产环境中运行的代码，都要求至少有 80% 以上的测试覆盖率。为项目构建足够好的测试覆盖率并不容易，因为这首先意味着写出来的代码要容易测试。所以，**对于新的项目，最好一开始就在 CI 中为测试覆盖率设置一个门槛**，这样可以倒逼着大家保证单元测试的数量。同时，单元测试又会倒逼代码要有良好的结构和良好的接口，否则不容易测试。

如果觉得有收获，也欢迎你分享给身边的朋友，邀他一起讨论。我们下节课见～